\section{Definisi GIS} 
Sistem Informasi Geografis atau disingkat SIG dalam bahasa Inggris Geographic Information System (disingkat GIS) merupakan sistem informasi khusus yang mengelola data yang memiliki informasi spasial (bereferensi keruangan). Atau dalam arti yang lebih sempit adalah sistem komputer yang memiliki kemampuan untuk membangun, menyimpan, mengelola dan menampilkan informasi bereferensi geografis atau data geospasial untuk mendukung pengambilan keputusan dalam perencanaan dan pengelolaan suatu wilayah, misalnya data yang diidentifikasi menurut lokasinya, dalam sebuah database. Para praktisi juga memasukkan orang yang membangun dan mengoperasikannya dan data sebagai bagian dari sistem ini. 
Teknologi Sistem Informasi Geografis dapat digunakan untuk investigasi ilmiah, pengelolaan sumber daya, perencanaan pembangunan, kartografi dan perencanaan rute. Misalnya, SIG bisa membantu perencana untuk secara cepat menghitung waktu tanggap darurat saat terjadi bencana alam, atau SIG dapat digunaan untuk mencari lahan basah (wetlands) yang membutuhkan perlindungan dari polusi atau dapat digunakan mencari informasi sebuah tempat khusus dan banyak manfaat lain yang dapat ikembangkan dalam sistem informasi geografis ini. 

\subsection{Pengertian GIS Menurut Para Ahli}
\begin{enumerate}

\item \textbf{Aronaff (1989)}
\subitem SIG adalah sistem informasi yang didasarkan pada kerja komputer yang memasukkan, mengelola, memanipulasi dan menganalisis data serta memberi uraian.

\item \textbf{Burrough (1986)}
\subitem SIG merupakan alat yang bermanfaat untuk pengumpulan, penimbunan, pengambilan kembali data yang diinginkan dan penayangan data keruangan yang berasal dari kenyataan dunia.

\item \textbf{Murai (1999)}
\subitem SIG sebagai sistem informasi yang digunakan untuk memasukkan, menyimpan, memanggil kembali, mengolah, menganalisis dan menghasilkan data bereferensi geografis atau data geospasial untuk mendukung pengambilan keputusan dalam perencanaan dan pengelolaan penggunaan lahan, sumber daya alam, lingkungan, transportasi, fasilitas kota, dan pelayanan umum lainnya.

\item \textbf{Marble et al (1983)}
\subitem SIG merupakan sistem penanganan data keruangan.  Bernhardsen (2002) SIG sebagai sistem komputer ang digunakan untuk memanipulasi data geografi. Sistem ini diimplementasikan dengan perangkat keras dan perangkat lunak komputer yang berfungsi untuk akusisi dan verifikasi data, kompilasi data, penyimpanan data, perubahan dan pembaharuan data, manajemen dan pertukaran data, manipulasi data, pemanggilan dan presentasi data serta analisa data.

\item \textbf{Gistut (1994)}
\subitem SIG adalah sistem yang dapat mendukung pengambilan keputusan spasial dan mampu mengintegrasikan deskripsi-deskripsi lokasi dengan karakteristik-karakteristik fenomena yang ditemukan di lokasi tersebut. SIG yang lengkap mencakup metodologi dan teknologi yang diperlukan, yaitu data spasial perangkat keras, perangkat lunak dan struktur organisasi  Berry (1988) SIG merupakan sistem informasi, referensi internal, serta otomatisasi data keruangan.

\item \textbf{Calkin dan Tomlison (1984)}
\subitem SIG merupakan sistem komputerisasi data yang penting.  Linden, (1987) SIG adalah sistem untuk pengelolaan, penyimpanan, pemrosesan (manipulasi), analisis dan penayangan data secara spasial terkait dengan muka bumi.

\item \textbf{Alter}
\subitem SIG adalah sistem informasi yang mendukung pengorganisasian data, sehingga dapat diakses dengan menunjuk daerah pada sebuah peta.

\item \textbf{Prahasta}
\subitem SIG merupakan sejenis software yang dapat digunakan untuk pemasukan, penyimpanan, manipulasi, menampilkan, dan keluaran informasi geografis berikut atribut-atributnya.  Petrus Paryono SIG adalah sistem berbasis komputer yang digunakan untuk menyimpan, manipulasi dan menganalisis informasi geografi. Dari definisi-definisi dari para ahli di atas dapat disimpulkan bahwa SIG merupakan pengelolaan data geografis yang didasarkan pada kerja komputer (mesin).

\item \textbf{Petrus Paryono}
\subitem SIG adalah sistem berbasis komputer yang digunakan untuk menyimpan, manipulasi dan menganalisis informasi geografi. Dari definisi-definisi dari para ahli di atas dapat disimpulkan bahwa SIG merupakan pengelolaan data geografis yang didasarkan pada kerja komputer (mesin).

\item \textbf{Chrisman (1997)}
\subitem SIG adalah sistem yang terdiri dari perangkat keras , perangkat lunak , data,manusia (brainware) organisasi dan lembaga yang digunakan untuk mengumpulkan,menyimpan,menganalisis dan menyebarkan informasi informasi mengenai daerah daerah di permukaan bumi.

\item \textbf{Lukman (1993)}
\subitem Menyatakan bahwa sistem informasi geografi menyajikan informasi keruangan beserta atributnya yang terdiri dari beberapa komponen utama yaitu:
\begin{enumerate}
\item Masukan data merupakan proses pemasukan data pada komputer dari peta (peta topografi dan peta tematik), data statistik, data hasil analisis penginderaan jauh data hasil pengolahan citra digital penginderaan jauh, dan lain-lain. Data-data spasial dan atribut baik dalam bentuk analog maupun data digital tersebut dikonversikan kedalam format yang diminta oleh perangkat lunak sehingga terbentuk basisdata (database).
\item Penyimpanan data dan pemanggilan kembali (data storage dan retrieval) ialah penyimpanan data pada komputer dan pemanggilan kembali dengan cepat (penampilan pada layar monitor dan dapat ditampilkan/cetak pada kertas).

\item Manipulasi data dan analisis ialah kegiatan yang dapat dilakukan berbagai macam perintah misalnya overlay antara dua tema peta, membuat buffer zone jarak tertentu dari suatu area atau titik dan sebagainya. Anon (2003) mengatakan bahwa manipulasi dan analisis data merupakan ciri utama dari SIG. Kemampuan SIG dalam melakukan analisis gabungan dari data spasial dan data atribut akan menghasilkan informasi yang berguna untuk berbagai aplikasi.

\item Pelaporan data ialah dapat menyajikan data dasar, data hasil pengolahan data dari model menjadi bentuk peta atau data tabular. Menurut Barus dan wiradisastra (2000) Bentuk produk suatu SIG dapat bervariasi baik dalam hal kualitas, keakuratan dan kemudahan pemakainya. Hasil ini dapat dibuat dalam bentuk peta-peta, tabel angka-angka: teks di atas kertas atau media lain (hard copy), atau dalam cetak lunak (seperti file elektronik).
\end{enumerate}

\item \textbf{Barus dan Wiradisastra (2000)} 
\subitem Mengungkapkan bahwa SIG adalah alat yang handal untuk menangani data spasial, dimana dalam SIG data dipelihara dalam bentuk digital sehingga data ini lebih padat dibanding dalam bentuk peta cetak, tabel atau dalam bentuk konvensional lainnya yang akhirnya akan mempercepat pekerjaan dan meringankan biaya yang diperlukan.
Sarana utama untuk penanganan data spasial adalah SIG. SIG didesain untuk menerima data spasial dalam jumlah besar dari berbagai sumber dan mengintergrasikannya menjadi sebuah informasi, salah satu jenis data ini adalah data pengindraan jauh. Pengindraan jauh mempunyai kemampuan menghasilkan data spasial yang susunan geometrinya mendekati keadaan sebenarnya dengan cepat dan dalam jumlah besar. 
SIG akan memberi nilai tambah pada kemampuan pengindraan jauh dalam menghasilkan data spasial yang besar dimana pemanfaatan data pengindraan jauh tersebut tergantung pada cara penanganan dan pengolahan data yang akan mengubahnya menjadi informasi yang berguna.

\item \textbf{Indrawati (2002)}
\subitem Aplikasi SIG dapat digunakan untuk berbagai kepentingan selama data yang diolah memiliki refrensi geografi, maksudnya data tersebut terdiri dari fenomena atau objek yang dapat disajikan dalam bentuk fisik serta memiliki lokasi keruangan.

\item \textbf{Dulbahri (1993)}
\subitem Tujuan pokok dari pemanfaatan Sistem Informasi Geografis adalah untuk mempermudah mendapatkan informasi yang telah diolah dan tersimpan sebagai atribut suatu lokasi atau obyek. Ciri utama data yang bisa dimanfaatkan dalam Sistem Informasi Geografis adalah data yang telah terikat dengan lokasi dan merupakan data dasar yang belum dispesifikasi.
\end{enumerate}

\section{Komponen Sistem Informasi Geografis}
Komponen-komponen pendukung SIG terdiri dari lima komponen yang bekerja secara terintegrasi yaitu perangkat keras (hardware), perangkat lunak (software), data, manusia, dan metode yang dapat diuraikan sebagai berikut:

\subsection{Perangkat Keras (Hardware)}
 Perangkat keras SIG adalah perangkat-perangkat fisik yang merupakan bagian dari sistem komputer yang mendukung analisis geografi dan pemetaan. Perangkat keras SIG mempunyai kemampuan untuk menyajikan citra dengan resolusi dan kecepatan yang tinggi serta mendukung operasi operasi basis data dengan volume data yang besar secara cepat. Perangkat keras SIG terdiri dari beberapa bagian untuk menginput data, mengolah data, dan mencetak hasil proses. Berikut ini pembagian berdasarkan proses :

\begin{enumerate}
\item CPU (unit pemroses utama). Perangkat ini merupakan bagian dari sistem komputer yang bertindak sebagai tempat untuk pemerosessan semua instruksi-instruksi dan program (processor). Selain itu, CPU juga berfungsi untuk mengendalikan seluruh operasi yang ada di dalam lingkungan sistem komputer yang bersangkutan. 

\item RAM. Perangkat ini digunakan oleh CPU untuk menyimpan (sementara) semua data dan program yang dimasukan melalui input device. Baik untuk jangka waktu yang panjang maupun pendek. Kebutuhan GIS mengenai RAM ini juga sangat bervariasi seperti halnya CPU di atas. 

\item Storage. Perangkat ini merupakan tempat penyimpanan data secara permanen atau semi permanen (temporary). Bila dibandingkan dengan RAM, akses pada media ini agak lambat. Harddisk,disket,CD-ROM,flash disk (yang terkoneksi melalui USB-port), dan pita magnetis merupakan contoh-contoh dari kelompok perangkat ini. Kebutuhan storage seperti ini sangat bervariasi mulai dari GIS yang satu ke GIS yang lain.

\item Input deivce. Perangkat ini merupakan peralatan-peralatan yang digunakan untuk memasukan data ke dalam perangkat GIS. Yang termasuk ke dalam perangkat ini adalah keyboard, mouse, digitaizer, scaner, kamera digital, dan sebagainya.

\item Output device. Perangkat ini merupakan peralatan-peralatan yang digunakan untuk merepresentasikan data dan atau informasi GIS. Yang termasuk ke dalam perangkat ini adalah layer monitor, printer plotter, dan sebagainya.

<<<<<<< HEAD
\item Peripheral (lainnya). Perangkat pelengkap ini merupaka bagian dari sistem komputer GIS yang belum termasuk ke dalam perangkat-perangkat yang telah di sebutkan di atas. Untuk GIS yang kecil dan sederhana peripheral kemungkinan sama sekali tidak diperlukan, tetapi untuk GIS yang besar apalagi menggunakan jaringan dan dapat di peresentasikan di jaringan internet (web), maka diperlukan kabel-kabel jaringan, modem, ISP, router, card jaringan/ ethernet, CPU khusus untuk clients dan server, dan sebagainya.
Pada saat ini GIS sudah dapat digunakan pada platform destkop, PC, laptop, workstation, dan multi-user host. Dengan demikian, fungsionalitas perangkat tidak terlalu terikat erat dengan karakteristik-karakteristik perangkat fisiknya. 
=======

\end{enumerate}

\section{Komponen Sistem Informasi Geografis}
Komponen-komponen pendukung SIG terdiri dari lima komponen yang bekerja secara terintegrasi yaitu perangkat keras (hardware), perangkat lunak (software), data, manusia, dan metode yang dapat diuraikan sebagai berikut:

A.   Perangkat Keras (Hardware)
 Perangkat keras SIG adalah perangkat-perangkat fisik yang merupakan bagian dari sistem komputer yang mendukung analisis geografi dan pemetaan. Perangkat keras SIG mempunyai kemampuan untuk menyajikan citra dengan resolusi dan kecepatan yang tinggi serta mendukung operasi operasi basis data dengan volume data yang besar secara cepat. Perangkat keras SIG terdiri dari beberapa bagian untuk menginput data, mengolah data, dan mencetak hasil proses. Berikut ini pembagian berdasarkan proses :

 Input Data	 : mouse, digitizer, scanner

 Olah Data 	 : harddisk, processor, RAM, VGA card

 Output Data : plotter, printer, screening
\begin{enumerate}
\item CPU (unit pemroses utama). Perangkat ini merupakan bagian dari sistem komputer yang bertindak sebagai tempat untuk pemerosessan semua instruksi-instruksi dan program (\textit{processor}). Selain itu, CPU juga berfungsi untuk mengendalikan seluruh operasi yang ada di dalam lingkungan sistem komputer yang bersangkutan. Pada umumnya, perangkat komponen CPU dapat direpresentatikan oleh suatu \textit{chip-microprocessor}. Kebutuhan mengenai CPU ini sangat bervariasi dari yang sederhana hingga yang canggih. Sebagai contoh, perangkat lunak GIS yang cukup kecil (lahir pada pertengahan 1980-an) dapat dijalankan minimal pada PC AT 286 (\textit{microprocessor} keluarga intel 80286). Tetapi untuk GIS yang besar, dan volume datanya sangat besar, dengan menggunakan fasilitas jaringan komputer (\textit{network}),dan berbasiskan web, diperlukan CPU yang memiliki \textit{processor} berkemampuan tinggi (keluarga Intel pentium II, III dan IV), atau kalau perlu processor ganda (\textit{dual-core,core-2-duo},dan seterusnya).
\item RAM. Perangkat ini digunakan oleh CPU untuk menyimpan (sementara) semua data dan program yang dimasukan melalui \textit{input device}. Baik untuk jangka waktu yang panjang maupun pendek. Kebutuhan GIS mengenai RAM ini juga sangat bervariasi seperti halnya CPU di atas. Untuk perangkat lunak GIS yang kecil diperlukan RAM sebesar 4Mb atau 8Mb saja. Tapi GIS yang besar, dengan menggunakan fasilitas jaringan lokal (internet), internet (web), dan analisis spasial (\textit{raster-based}), maka kebutuhan GIS akan RAM menjadi cukup tinggi. Dengan memperhatikan sistem operasi pendukungnya (misalkan Windows NT 4.0), maka GIS yang berbasiskan web direkomendasikan menggunkan RAM 128 Mb (minimal 64). Sementara untuk sistem operasi yang lain dan bertindak sebagai server bisa jadi RAM yang diperlukan antara 512 Mb hingga 2 Gb. 
\item Storage. Perangkat ini merupakan tempat penyimpanan data secara permanen atau semi permanen (\textit{temporary}). Bila dibandingkan dengan RAM, akses pada media ini agak lambat. Harddisk,disket,CD-ROM,flash disk (yang terkoneksi melalui USB-port), dan pita magnetis merupakan contoh-contoh dari kelompok perangkat ini. Kebutuhan storage seperti ini sangat bervariasi mulai dari GIS yang satu ke GIS yang lain. Perangkat lunak yang relatif kecil dan sederhana (seperti di atas) hanya memerlukan storage di bawah 5Mb. Sementara GIS yang besar bisa memerlukan storage dengan kapasitas hingga ratusan Mb (apalagi jika data contohnya turut di copy).
\item Input deivce. Perangkat ini merupakan peralatan-peralatan yang digunakan untuk memasukan data ke dalam perangkat GIS. Yang termasuk ke dalam perangkat ini adalah \textit{keyboard, mouse, digitaizer, scaner,} kamera digital, dan sebagainya.
\item Output device. Perangkat ini merupakan peralatan-peralatan yang digunakan untuk merepresentasikan data dan atau informasi GIS. Yang termasuk ke dalam perangkat ini adalah layer monitor, printer plotter, dan sebagainya.
\item Peripheral (lainnya). Perangkat pelengkap ini merupaka bagian dari sistem komputer GIS yang belum termasuk ke dalam perangkat-perangkat yang telah di sebutkan di atas. Untuk GIS yang kecil dan sederhana peripheral kemungkinan sama sekali tidak diperlukan, tetapi untuk GIS yang besar apalagi menggunakan jaringan dan dapat di peresentasikan di jaringan internet (web), maka diperlukan kabel-kabel jaringan, modem, ISP, router, card jaringan/ ethernet, CPU khusus untuk \textit{clients} dan \textit{server}, dan sebagainya.
Pada saat ini GIS sudah dapat digunakan pada platform destkop, PC, laptop, workstation, dan multi-user host. Dengan demikian, fungsionalitas perangkat tidak terlalu terikat erat dengan karakteristik-karakteristik perangkat fisiknya. Oleh sebab itu, sebagaimana telah disinggung di muka, sebuah PC yang memiliki RAM yang relatif kecilpun (4 atau 8 Mb) sudah dapat menangani pekerjaan GIS ( Relatif kecil dan sederhana) di masa yang lampau. Bahasan yang cukup lengkap mengenai perangkat keras pendukung GIS yang lahir pada pertengahan tahun 1980-an hingga di awal 1990-an dapat ditemukan.
\end{enumerate}


>>>>>>> 8bdc994d4a161fd45bb75be36dbf4469153387d5
